# Django 多数据库联用 #


## 1. 每个app都可以单独设置一个数据库 ##
settings.py中有数据库的相关设置，有一个默认的数据库 default,我们可以再加一些其它的，比如：

	# Database
	# https://docs.djangoproject.com/en/1.8/ref/settings/#databases
	DATABASES = {
	    'default': {
	        'ENGINE': 'django.db.backends.sqlite3',
	        'NAME': os.path.join(BASE_DIR, 'db.sqlite3'),
	    },
	    'db1': {
	        'ENGINE': 'django.db.backends.mysql',
	        'NAME': 'dbname1',
	        'USER': 'your_db_user_name',
	        'PASSWORD': 'yourpassword',
	        "HOST": "localhost",
	    },
	    'db2': {
	        'ENGINE': 'django.db.backends.mysql',
	        'NAME': 'dbname2',
	        'USER': 'your_db_user_name',
	        'PASSWORD': 'yourpassword',
	        "HOST": "localhost",
	    },
	}
 
	# use multi-database in django
	# add by WeizhongTu
	DATABASE_ROUTERS = ['project_name.database_router.DatabaseAppsRouter']
	DATABASE_APPS_MAPPING = {
	    # example:
	    #'app_name':'database_name',
	    'app1': 'db1',
	    'app2': 'db2',
	}


## 在project_name文件夹中存放 database_router.py 文件，内容如下： ##

	from django.conf import settings
	 
	DATABASE_MAPPING = settings.DATABASE_APPS_MAPPING
	 
	 
	class DatabaseAppsRouter(object):
	    """
	    A router to control all database operations on models for different
	    databases.
	 
	    In case an app is not set in settings.DATABASE_APPS_MAPPING, the router
	    will fallback to the `default` database.
	 
	    Settings example:
	 
	    DATABASE_APPS_MAPPING = {'app1': 'db1', 'app2': 'db2'}
	    """
	 
	    def db_for_read(self, model, **hints):
	        """"Point all read operations to the specific database."""
	        if model._meta.app_label in DATABASE_MAPPING:
	            return DATABASE_MAPPING[model._meta.app_label]
	        return None
	 
	    def db_for_write(self, model, **hints):
	        """Point all write operations to the specific database."""
	        if model._meta.app_label in DATABASE_MAPPING:
	            return DATABASE_MAPPING[model._meta.app_label]
	        return None
	 
	    def allow_relation(self, obj1, obj2, **hints):
	        """Allow any relation between apps that use the same database."""
	        db_obj1 = DATABASE_MAPPING.get(obj1._meta.app_label)
	        db_obj2 = DATABASE_MAPPING.get(obj2._meta.app_label)
	        if db_obj1 and db_obj2:
	            if db_obj1 == db_obj2:
	                return True
	            else:
	                return False
	        return None
	 
	    # for Django 1.4 - Django 1.6
	    def allow_syncdb(self, db, model):
	        """Make sure that apps only appear in the related database."""
	 
	        if db in DATABASE_MAPPING.values():
	            return DATABASE_MAPPING.get(model._meta.app_label) == db
	        elif model._meta.app_label in DATABASE_MAPPING:
	            return False
	        return None
	 
	    # Django 1.7 - Django 1.11
	    def allow_migrate(self, db, app_label, model_name=None, **hints):
	        print db, app_label, model_name, hints
	        if db in DATABASE_MAPPING.values():
	            return DATABASE_MAPPING.get(app_label) == db
	        elif app_label in DATABASE_MAPPING:
	            return False
	        return None


这样就实现了指定的 app 使用指定的数据库了,当然你也可以多个sqlite3一起使用，相当于可以给每个app都可以单独设置一个数据库！如果不设置或者没有设置的app就会自动使用默认的数据库。

# 2.使用指定的数据库来执行操作 #
在查询的语句后面用 using(dbname) 来指定要操作的数据库即可

    # 查询
    YourModel.objects.using('db1').all() 
    或者 YourModel.objects.using('db2').all()
     
    # 保存 或 删除
    user_obj.save(using='new_users')
    user_obj.delete(using='legacy_users')
# 3.多个数据库联用时数据导入导出 #
使用的时候和一个数据库的区别是:

## 如果不是defalut(默认数据库）要在命令后边加 --database=数据库对应的settings.py中的名称  如： --database=db1  或 --database=db2 ##

# 数据库同步（创建表） #

    # Django 1.6及以下版本
    python manage.py syncdb #同步默认的数据库，和原来的没有区别
     
    # 同步数据库 db1 (注意：不是数据库名是db1,是settings.py中的那个db1，不过你可以使这两个名称相同，容易使用)
    python manage.py syncdb --database=db1
     
    # Django 1.7 及以上版本
    python manage.py migrate --database=db1
# 数据导出 #

    python manage.py dumpdata app1 --database=db1 > app1_fixture.json
    python manage.py dumpdata app2 --database=db2 > app2_fixture.json
    python manage.py dumpdata auth > auth_fixture.json
# 数据库导入 #

    python manage.py loaddata app1_fixture.json --database=db1
    python manage.py loaddata app2_fixture.json --database=db2